【海洋生物】淺談蝦蟹

今期我又番黎同大家講下蝦同蟹呢啲常見既海洋生物

蝦，蟹，龍蝦等海洋生物係屬於Arthopoda(節肢動物)呢個Phylum，而呢個phylum好大，包括左例如昆蟲，蜘蛛等其他生物，所以係呢個post入面，我會將蝦蟹全部歸納做Crustaceans。如果大家真係對Taxonomy咁有興趣可以再問。

結構
蝦蟹係節肢動物，所以同昆蟲身體一樣可以分做頭胸腹三大部分。而有啲物種頭同胸會融埋一齊，由一塊carapace蓋住(例如蟹蓋)。而啲手手腳腳因為海洋環境所以同陸地既arthopods有所唔同(例如有swimming appendages見下圖)

下面就係普遍crustaceans既 appendages。

Antenna係觸鬚
Mandibles, Maxilla同Maxilliped都係嘴既部分，佢地既嘴由6啤appendages所組成。
其餘都係普通手腳。

生命循環
與蜘蛛相似，有啲蟹會有獨特既求愛方法，例給
直接地表明我有大碌野

或者嘗試解釋我有幾愛你

Crustaceans會以有性繁殖方式生蛋，而幼蟲(larvae)則會經歷一個完全變態既過程，浮游大海，搵地方發展生活。
而crustaceans有兩大種既浮游幼蟲: Nauplius(三啤appendages係頭)，Zoea(appendages係胸)
而呢啲幼蟲會再進化去其他形狀，最後成蝦/蟹。見下圖

Barnacle(藤壺)
係無錯藤壺係屬於crustacean 主要由於佢地都有作為Nauplius larvae呢個生命循環。最值得留意係佢地擁有全生物界最大既陰莖與身體比例，條野可以申到自己身長既8倍。

得意物種
由於蝦蟹生理與昆蟲相似(話晒係親戚)，我唔多再講喇。不如講下有邊啲比較引人入勝既物種
Mantis Shrimps/Peacock Shrimps (瀨尿蝦朋友)
身有鮮豔顏色

Pom-Pom Crab
雙手各持海葵，用以凶走敵人。

Pistol Shrimp
其中一隻爪可以射出強勁sonic wave以擊暈敵人。(真心勁 )

Pram Bug
深海物種，會捕食軟體動物然後用佢地既啫喱外層作為住所同生蛋

香港代表
香港代表就當然係招潮蟹。不過今年最新發現既香港獨有既蟹係呢隻Haberma tingkok，一隻會爬樹既蟹。由一位HKU undergrad Wong ho-tin (Steven哥)發現並帶比老師，然後由老師命名同攞彩(至少wiki上面係)

Source:

內容又太長

食法
個人比較鍾意食蟹，膏蟹肉蟹亦可
識食肉蟹就一定係用酒蒸而且加蛋白底，mock左隻鉗出黎，點少少浙醋食

膏蟹就要炒/整粉絲煲，用薑蔥炒，落粉絲吸啲汁撈飯

有錯請指正

入黎為左睇 食法

會唔會講scampi
好好食

原來平時見到既蝦仔蟹仔唔係幼蟲黎

Pistol Shrimp
其中一隻爪可以射出強勁sonic wave以擊暈敵人。(真心勁 )

睇過D短片可以射爆人地個殼

留名學野

屌，如果冇食法感覺上會覺得你專業d

如果食法寫得專業啲會專業啲

More more

姐係點煮 ?
真係要開飲食台嫁喇如果係咁

講下Nucleotide嗰啲點令啲海鮮好食

無讀呢啲

會爬樹既蟹同蜘蛛有咩分別？

形狀，食既野，器官，生理

煮法
龍蝦係咪真係唔會自然老死

想睇埋龍蝦煮法

新鮮既開邊蒜蓉蒸已經好好食，雪or 急凍既先飛水再走油，之後避風塘 or 椒鹽隨意選擇

Pom-Pom Crab 好似渣住兩個啦啦球

唔係，呢個係誤會黎。
龍蝦壽命好長可以去到100年，而且性能力，活動力唔會因年紀退化。

係呀
我第一次見到都o左，海洋生物既世界就係咁多得意野

可唔可以講下小龍蝦

同埋佢地同昆蟲係親戚
點解蝦蟹咁多肉但唔見得昆蟲有肉
水中環境令肌肉發達?

小龍蝦姐係crayfish，同眾多蝦蟹一樣係decapods

佢地係淡水生活，食既野基本上係有機既野(生同已腐壞)就會食，所以點解會話佢地污糟同多寄生蟲就係因為以上兩點。

係無錯，水環境減少好多地心吸力對生物既影響，例給對骨絡既需求無陸上生物咁多，所以會多左肉之類既組織，而且好多勁古老生物會係海入面搵到好多時都係因為咁。

樓主 龍蝦仔又係咩黎？

樓主你講瀨尿蝦竟然唔講佢地有3對眼
3對眼令佢地有極強嘅立體視力
判斷距離嘅能力亦係極強
配合佢地嘅拳速
基本上佢地係好強嘅Predator

拳速有幾高呢？
佢地一拳可以去到時速80公里左右
留意返水係有阻力
而佢地係依然可以去到咁高速
同一時間咁高速嘅直拳令到拳嘅前方水壓減低
低到可以出現cavity
當嗰個位嘅水壓normalise嘅時候
啲cavities就會implode
形成好強嘅衝擊波

拳速加埋衝擊波就係點解瀨尿蝦可以一野打穿蟹殻/貝殻然後食咗佢
瀨尿蝦係可以打穿6.35mm厚嘅水族館玻璃
甚至乎大隻啲嘅可以打暈魚/八瓜魚

細隻既咸水龍蝦？

諗住淺談呀嘛

瀨尿蝦我淨係覺得D殼好多刺，食果時好煩，原來咁勁

其實蝦蟹類既天敵係中型魚？但佢地都有硬殼，D魚可以照食架？

係呀。有啲生物例如之前講過既八爪魚都會食。而魚通常都係生呑，唔會話咬爛食物

生吞唔會插穿內臟咩

Btw,瀨尿蝦有個易既起肉方法，用支筷子插落佢個屎忽有個軟d既掩位，一野插到佢最入 之後用陰力扯開筷子同條尾咁就可以起左個殻走
唔知有無人明

瀨尿蝦隻眼其實真係好特別，例如有12隻color pigment
天生獵人

通常唔會食到咁大隻，而且會順住由頭食落去，所以啲刺唔突起

香港唔多地方有得食，巴打邊度食開

咁大隻既瀨尿蝦咪除左人類之外無野食佢

大條啲既魚/生物咪會食囉 我諗

一見到你出海洋生物post就碌到去睇咗食法先

不如講下小支那好流行嘅小龍蝦
點解人類成日食完橫紋肌溶解

佢地換外骨骼時點保護自己?

走埋一二面有咁快得咁快搞掂佢
事實上係換殻嗰陣係最冇保護
所以一定要趁冇人為意先做得

點解會有我真係無乜讀過
不過有研究話引至呢個病既物質係儲存係小龍蝦既消化系統，所以我自己覺得係因為啲人涰埋啲所謂既膏(包括胃，腸等)而搞到咁。

想問 蝦同蟹碌野收埋係邊架？
平時d人食 係咪食埋落肚？

樓主你d海洋生物post超正！

本身好鐘意睇脫殼片（蝦蟹蜘蛛蜈蚣etc）
頭先搵到兩條關於寄居蟹搬屋嘅片，非常有趣！些牙吓先！
唔識貼片呀sorry

寄居蟹會跟身材高矮大細自行排隊，大隻排前細企後，逐隻搬去自己前面隻寄居蟹個殼到

某啲寄居蟹會同海葵共生，八爪魚唔會打個殼有海葵嘅寄居蟹主意。蟹搬屋時會帶埋海葵呢個實Q走！冇諗過海葵會係"meet"得甩，條片都話得呢種寄居蟹先可以將海葵安全移除

有無買過餸？睇蟹係公定女果個位就係生殖器官既位
除非你食得好乾淨，如果唔係應該唔會

巴打高汁

瀨尿蝦係咪即係外國記錄片講嘅螳螂蝦

係，起碼係餐牌上係

多謝支持

之前好奇想知點解甜蝦咁甜
原來係因為 d 蝦既消化系統裡面有種酶黎將蛋白質轉化做糖
隻蝦香左之後就會分解返自己d 肉
甜蝦個身入面係特別多呢種酶
所以特別甜
同埋新鮮死既蝦係無咁甜, 要擺一陣先會甜
講完又好想食啦

好生鬼高汁

咁蝦呢？

你幻想下蟹尾(見下)就係你食蝦肉果個部分

Fit唔Fit到個觀感?
而蝦生殖器官位置同蟹既差唔多，係個頭同腹之間

因為我唔食海鮮 所以唔知

呢條野就係蟹條野？咁橫咁扁

想問下點樣決定係分頭胸腹定頭腹
我見Arthropods下面昆蟲係分頭胸腹而蜘蛛係分頭腹
蝦蟹得一塊野cup住個身，點知佢係頭胸合埋一齊

希望樓主無論生理結構上，分類上同食法都講深入啲

毒海巴

早幾日係三聖食鹽焗蟹好撚正

蟹既尾，姐係我地食既蝦仁果個位呀
條野無咁大

蜘蛛，蟹既所謂頭同腹，英文係叫Cephalothorax(頭)同Abdomen(腹)
而昆蟲入面頭胸腹就叫Head, Thorax同Abdomen

腹就一樣啦，不過如果你有睇我之前講章魚既post，你就會知道cephalo-呢個字解做頭/有腦之類，換句講野蜘蛛同蟹唔係無胸，而係同個頭fuse左一齊。

所以點解我會成日用英文就係因為方便易明好多

膏蟹?

個po熟口熟面,一見到食法就記得上次個po

其實對於我自己黎講，好歡迎你中英夾雜
當年AL Bio都串過唔少呢啲仆街字

如果講深入少少就最好

其實昆蟲肉食落會唔會似蝦蟹

我都有諗過，我覺得好大機會 奈何陸上節足類應該無咁大隻可以蒸到

想請教吓點解椰子蟹喺陸上生活但係又可以咁大隻嘅

因為佢地有獨特既呼吸系統，而且有強化外殼令佢地可以係陸上生活。講到底都係Adaptation既問題

鬼爪螺

點解啲人話海鮮敏感其實係
食蝦肉唔會敏感 食埋D蝦腸先敏感

你對邊方面有興趣？

毒男與海巴打
我是來留名學野的

我都係

樓主講個款boxer shrimp

做咩bye我 見親都好驚，好似自爆左咁

我諗左好耐點樣先可以無咁抽象咁講
附贈死蟹圖一張

見唔見上面有啲黃色野？係個鰓，即刻meet晒佢，你應該會見鰓下面有一層薄骨。
呢個時候 (assume你已經食晒成個身中間既膏) 張個身沿中間啪開兩半咁分開食
食既時候你可以再分開一半，或者用手指用陰力擠壓啲肉岀黎

個人係咁樣食 真係紙上談兵

用牙咬開

我對無論生理，分類，進化都有興趣喎
例如點解蟹會打橫行？
打橫行比打直行又有咩優勢

其實蝦同蟹都係屬於Decapoda呢個Order，中文釋就係十足動物(4啤腳，一對鉗)。對於蝦蟹既生理，除左個呼吸系統(有鰓)之外其實同昆蟲好相似，什至可以話係水入面既昆蟲，原因就係佢地有common ancestor (Arthropoda)

學習Arthropods最重要就係數Body Segments，而每一個segment都會有一pair appendages。

而蟹所有明顯既appendages都係頭同胸(Cephalothorax)上面，合共14pairs appendages，自己可以數下，2pairs變觸鬚，6pairs做嘴，5pairs手腳。呢度

而蝦可以睇下圖

所以點解我咁煩不停appendages前appendages後就係因為佢真係一條野黎，之後先會變成唔同形狀，所以我唔知可以點改名，你可以當一個單位咁去睇。

有啲蟹係可以打直行，例如鐮蟹 所以唔會話有優勢

巴打係eb人？

以我所知昆蟲係殼入邊係無乜肉
大部份都係漿，用黎做循環系統
所以昆蟲多數用黎炸，比較少其他食法

相反蝦蟹殼入邊好多肉，有好多種煮法
其實乜野會導致多肉，同多漿嘅分別？

打橫行果度其實我想問
現今科學家搵唔搵到係乜野selective pressure令現今嘅蟹，大部份都打橫行呢

中美洲啲人用蕉葉包住佢嚟燒
聽講啲肉係白色嘅好似蝦咁
啲人食完仲可以用佢嗰兩隻牙當牙籤
我都想試吓

呢隻係咩蛛？

兩隻野係咪有進化或者退化關係

想睇多d藤壺
同埋點食

幾時講魚 好想睇

lm

咩係eb

兩種動物都係open circulatory
你話如果水入面都用漿，啲漿會點？

而crustaceans由化石時代到依家變得好少，所以你問點解打橫行，我什至可以話呢個係primitive feature，打直行先係先進既表現。

你講蝦蟹？有共同祖先，好似親戚咁。唔係你所講既關係

聽講係雞肉味

學到野

突然間諗起讀AL bio 講昆蟲有hydroskelecting

Hydro skeleton

唔係話只要平衡到壓力, 漿唔漿都冇分別
甚至blobfish身體大部份都係水, 就係為咗抵抗深海壓力

冇睇到open circulatory呢隻字, 自隊一打

不過掉返轉頭諗, 點解陸地嘅蟲唔係跟返蝦蟹咁用肌肉而係漿
節肢動物應該喺海入面出現先, 之後上陸地?

個重點係，點解有肌肉唔用，要天堂有路你不走地用高壓fluid
而且話就話係親戚，其實蝦蟹同昆蟲既呼吸，循環系統有唔同。所以除左水壓問題，仲有其他問題，漿唔漿係有分別

咁講啦，漿既優勢係你唔需要投資咁多野。簡單地講你只需要用漿，你係大氣唔怕水壓又有氧氣，點解要晒咁多野整好自己個circulatory system?昆蟲又唔長命，不如搞勁自己個reproduction ability，一生生成幾打仔女去打天下咪仲著數
個人見解9up，我真係無研究
節肢動物起源我真係答你唔到，果時無聽書+我最憎昆蟲所以無理過

我都係睇以前學術台傍觀巴個古生物post識多少少依家人同po都沈咗落深海搵唔返

[古生物/多圖] 有無人對古代生物有興趣？一齊傾下

不如講下水晶蝦

諗住search鐮蟹是咩樣
GOOGLE 全部都是MonHunt

水晶蝦原藉中國淡水區域，叫做蜜蜂蝦
然後比人捉左去改造成為日一種深受人類歡迎既寵物叫水晶蝦，因為呢種蝦可以整到好多顏色同花紋岀黎(加埋中國動物不嬲都係比人捉晒去揾錢嫁啦，例如熊貓白虎有邊種幸免到？)

留名

真心讚
睇第一個post講講下biology，跳去#2突然講食法

睇埋我其他post

有興趣追 post

從前有種昆蟲走落海 演變成蝦
從前有種蜘蛛走落海 演變成蟹
有冇可能

上面講漿 唔怪得捏死牆角蜘蛛仔肚都變一pat漿

另外 shrimp同 prawn係好似有少少分別

用手指打出衝擊波

蝦蛄

無乜可能，因為蝦蟹都係Decapoda (同一祖先)，所以就算有昆蟲走入海，都會係同一隻昆蟲走，成分開做蝦同蟹。

而prawn同shrimp係有分別，網上好多都有講
可參考下圖

巴打會唔會講海豚
(唔知有無煮法 )

可能下集

我成日有個觀念就係龍蝦係大隻版同厚殼版既蝦，唔知可唔可以咁講？

如果你係同朋友吹水咁輕鬆講當然可以

咁你會唔會話猩猩係大隻版既馬嬲?

直接飛左去睇食法

蟹嘅幼蟲有尾

即係我地平時食既蝦係prawn？
英文差淨係識shrimp，有次食飯親戚個仔問我碟蝦英文係咩，我答佢shrimp

你可以跟住張圖睇下，我就覺得係shrimp多
如果你啲親戚唔係好似我咁會係酒樓攞住隻白焯蝦同人上海洋生物堂既話，其實答咩都無所謂。

我想問白灼蝦要點樣清腸？我好鍾意食白灼蝦，但真係唔識清走啲便便，挑走啲腸又會破壞隻數流走啲汁

白灼蝦都會挑蝦腸真係少見
我自己做法係煮完，mock完殻，你feel下個蝦背脊會好似有條線分開兩邊肌肉咁，係果個位meet開整走條腸囉

個人認為蝦係蒜蓉開邊蒸最正

多唔多人食蝦啜埋蝦頭汁？
我自己就幾反感，通常唔要整個蝦頭

我都成個蝦頭唔要
啲汁一啲都唔好味
好似仲話啲汁有好多重金屬

精華黎

屌食法都有
正皮係比個食法既

養開螯蝦
樓主熟唔熟

其實姐係小龍蝦，上面有講

蝦頭有舊蝦膏同有舊蝦屎

好似係

冇辦法 背後中間介一刀挑出來

好似係

Lm

食物鏈其中一環，為幼魚嘅食物之一

蟹奴呢

我個人認為生蝦/刺身都不如熟蝦好味。可能係因為熟左既蝦有香味，又或者我食蝦刺身食開粗野？

而家先發現用錯icon

我係想用

最想樓主講核突昆蟲

當年我就係因為最憎昆蟲而揀海洋生物讀

明明蝦蟹同昆蟲差唔多樣
甚至有其他海洋生物仲樣衰
但偏偏唔似昆蟲咁得人驚

想知寄居蟹點樣用目測知道前面個殼啱洗

蜘蛛唔係有個好細嘅頭架咩？
我以為係 頭|胸腹 咁樣
即係頭胸fuse埋 個頭都咁細粒？

雖然佢地無脊髓，不過都係有腦既 ，又或者可能都有試過唔岩洗既情況，不過無影到/紀錄片無講咁解

講起海洋生物
有一種前方吊住一盞燈既魚，係咪深海魚黎？

係無錯

Anglerfish ，有深有唔深

海豚肉係冰島名菜黎
女朋友食過都話好撚好食

想知蝦蟹容唔容易混種 會唔會比哺乳類容易

真係答你唔到 我諗應該難，因為我無聽過先例

巴打有冇睇哩隻可能賣倒108萬嘅龍蝦？
可唔可以介紹下點解用燈照佢會變紅
同咁大隻應該喺食物鏈幾高層 究竟食唔食得

100萬先啱

最少係ikea食蝦盤同牡丹蝦嗰啲有春，係shrimp

lm
啲蟹好得意

第一次追蹤會員

樓主係男神

mantis 好勁 海入面既一拳超人

其實係海入面既甲由

入黎就係睇最尾煮法果part

好地地錦繡龍蝦又要加中華兩個字
一個物種無論去到幾大隻，係食物鏈既位置都唔會變。
而個殻點解會變色我揾唔到任何研究有解釋 你諗下個殻無細胞，點解會變到色？

唯一有關係既解釋就係個殻啲protein denature 會令殻變紅，可能啲燈光令protein denature?我真係諗爆頭

可唔可以講吓點解佢地啲肉有咁撚多蛋白質

因為...肉係由蛋白質組成？

同埋點解佢地啲肉無乜脂肪
Sor....我都知問得有啲無稽

其實食唔食得 男朋友話好污糟唔比我食

李小龍既寸勁

想清蝦腸又唔想落刀可以搵枝牙籤喺第二同第三節/第三同第四節中間篤入去再剔出嚟
如無意外應該可以挑到條蝦腸出嚟

主要因為佢地係唔係恆温動物，所以無需要有脂肪層保暖

而家海入面既哺乳動物，係咪全部都係陸地走返去海？
無由頭到尾都係海到生活既哺乳類？

係，就算係鯨魚都係由4腳獸進化出黎。
當你講"由頭到尾既哺乳類"，我唔太知道你意思係咪包括埋絕左種既祖先 哺乳類Mammalia呢個class係經歷左千錘百鍊既歷史，要講既話真係可以細說長江

今次轉登碌落黎睇食法先

魚蝦蟲申蟹係點樣傳送運動訊息
聽講有啲賴尿蝦係有毒是咪真係有

係想問包括埋絕左種既祖先，海入面不利進化為哺乳類？
但陸地哺乳類走返入海又無問題喎，呢樣我幾好奇

雖然蝦蟹無vertebratae 但佢地都係有腦有神經。

世界上暫時只係發現左一種有毒性既crustacean，而佢唔係賴尿蝦

我好簡單咁講啦，如果多人有興趣我開post深談

進化路線大約如下:
脊椎動物祖先(海入面) >
4腳獸(陸上) >.
哺乳類(有水有唔水). >
鯨魚(水)

所以如果你包括所有祖先，正路黎講係由水上陸地再落水。

饅頭蟹？

我以為佢意思係venomous

巴打又無研究過點樣養大crab zoea. 我試左幾個方法都過唔到一星期。

Are you sure 係Zoea ? 有無相之類睇下
而且invertebrates本身繁殖策略都係大量生產咁樣disperse ，講緊一次一隻阿媽生幾萬。

巴打 食醬油蟹係咪有機會惹寄生蟲

強國就有「垂直養殖法」，個名叫「蟹公寓」（我覺得似「蟹劏房」多D），
可以於室內環境控制下養殖螃蟹。

食得生野就一定有機會 而且如果係淡水蟹機會更大

認真呀，而家份fyp係起唔到環境對zoea既成長，survival rate, development delay同molt. 但養極都唔掂

海洋裏嘅修道拳

好鍾意寄居蟹

成日覺得海豚同人好似，會唔會同人魚有關？起源係點？生活係點

見過新聞有人海豚戀同海豚救人覺得其實佢幾通人性

你有無check清楚所有野 food availability, salinity, temperature, light availability 之類？
Check晒之後你講多少少我知，
係咪全部都zoea?定係一個zooplankton mix黎？
你on site咁養？定係lab？
養幾多？
啲zoea點得番黎？

第一個知道蟹係可以食既人類究竟餓成點先會走去試 成隻蜘蛛咁

近山食山近水食水
你呢個問題同問第一個發現牛奶係飲得嘅人諗緊乜有啲類似
呢個世界就係多得啲痴線佬諗埋啲奇怪餸出嚟
我地先有咁多好野食

即係食蝦蟹等於食蟲

想問吓其實蝦膏蟹膏係有咩作用嘅呢

food我俾左mixed diet algae
salinity keep起35%
temp就23-25
light就正常室內燈
我係lab養，zoea係起街市揾隻大肚媽番lab等佢hatch

個人覺得街市買果度有少少fail，因為你唔知啲漁民點樣對待過隻蟹。
試下直接攞海水養，可能要每日換

巴打想問下紅蝦同大頭蝦嘅資料好好食